下一步怎麼辦？ - 李怡

蔣芸昨天的文章問：下一步在哪裏？她說現在是年輕人最困難的時刻，進也不是退也不是，下一步該怎麼辦？

這也是香港許多人的疑問：抗爭的前景會如何？香港是回不到從前了，但往後該怎麼走下去？

網上有兩篇文章談到抗爭前景。一篇刊在「基進報導」上，講「軍政府時代已來臨：抗爭運動需要面對的八個現實」。現實是：警隊不可能崩潰，反而因為獲得政府和背後中共給予有史以來最大權力，和一張張禁制令讓他們對付示威者更加肆無忌憚；社會上大部份資本家、財團，始終站在有權者一方；國際媒體對香港的關注，已很難得，但不可能長期維持每天都高度關注；幾乎肯定政府已組織秘密警察或政治警察；接管港台、廢除公共廣播改為類似中央台的喉舌角色，對電視及新聞出版加以限制，看來日子都不遠了。文章又指韓國與台灣，從專權政治走向民主都奮戰了幾十年。因此，香港未來也會經歷極長的抗爭歲月，或3年或30年，香港目前這種灰暗局面可能成為日常。

另一篇刊在連登。文章引述美國政治科學家Erica Chenoweth作的研究，指出從1900到2006，世界323場社會運動，成功的幾個關鍵：一是參與運動的活躍人數佔人口3.5%；二是支持者來自社會不同界別；三是非暴力成功機會53%，暴力行動成功機會26%；四是要作長期經濟戰，罷工、罷市、罷消費最有效。文章認為，以上幾個條件，香港都具備，尤其和勇不分、互相合作，以及罷消費和黃色消費圈等已在實施。文章說見到許多手足被濫捕很心痛，但被捕的手足絕不想抗爭者內訌和灰心，累同頹就休息一陣，之後就是繼續行動！

兩篇文章都各有道理。但我也有些不同意見。

關於一百多年的社會運動的成功率，我覺得應該分開社運是在文明國家發生，還是在專制國家發生。就世界範圍來說，相信323場社運絕大部份是在文明國家發生的。在專制國家發生的社運，專權鎮壓的力度大得多，我相信3.5%人數參加是不會成功的。許多人講非暴力抗爭的成功例子，包括甘地、馬丁路德金、曼德拉等，實際上他們的抗爭對象，都是較文明的政府。曼德拉在自傳中說他在南非監獄裏，常常與獄警對抗，獄警也奈何他不得，因為這些南非種族主義者雖不是好人，但做人還有底線，這底線就是不隨便打人。但在中國，和香港的黑警，有做人的底線嗎？

此外，韓國、台灣爭民主的對象，是本國的強權，強權依靠的外國是民主國家特別是美國；而香港的抗爭對手，則不僅是本地的港共，而且是背後更強大更野蠻的中國強權。難度比韓台都大得多。但另一方面，現在的國際形勢、全球的主流意識又與數十年前不同了。而中國面臨的經濟困境，中國對香港這個國際金融中心的依賴，美國和西方國家在經濟上、在對華方略上，對香港的重視程度，都不是當年的韓台可比。這是對香港抗爭形勢各有利弊的因素。

中共四中全會後，許多人都去分析中國對香港的未來政策。我同意蔣芸所說，「與其去想當權者的套路、手段，不如找出一條真正可以走下去的道路」。利用現在民意中大幅度傾向抗爭者的優勢，擴大和延續在經濟和社會範圍的擁黃制藍的抗爭，保持長期作戰的心態，就是可以走下去的路。如連登的文章所說：「要記住：輸咩都可以接受，就係唔可以輸自己」。

李怡

push

721 831 101

當年南非政府背後係西方民主國家
現在香港政府背後係共產極權政權

經濟攬炒 刻不容緩

勇和上場 全身而退

我愛李怡

李怡高汁

所以班和理非潔癖用下腦啦
當法律幫唔到你，就只有靠自己

李怡

李怡都幾鐘意睇連登

連登係抗大中華主義既入門

...擴大和延續在經濟和社會範圍的擁黃制藍的抗爭，保持長期作戰的心態...

即係點？保持現狀？點擴大

元氣仲排緊隊，仲問點擴大?大把人仲未罷買仲未有黃藍list

tuituitui

推

李怡反共仲勁過連登

李怡啲文好撚高汁

同意社會必須長遠擁黃制藍, 罷買罷食藍店係一種長期抗爭, 如果有二百萬人一齊長期堅持落去係好有用
可惜港豬真係太多

和勇合作 長期抗爭

「要記住：輸咩都可以接受，就係唔可以輸自己」。

無錯

唔好咁灰 身邊好多和理已好盡力 罷買罷食藍店同支持黃店日日做文宣 遊說淺藍既朋友轉黃

佢最近應該睇到躁